\chapter{Teoria}
\label{cha:teoria}

\section{Architektura mikrousług, a monolit}\label{sec:wprowadzenie}

\subsection{Rys historyczny}\label{subsec:historia}

W ostatnich latach daje się zauważyć wciąż rosnące zainteresowanie tematem mikrousług. Powstaje coraz więcej książek tłumaczących idee wzorca, a firmy chętnie decydują się na wprowadzanie tej architektury zarówno do nowych, jak i istniejących systemów \cite{netflix}. Jednak jak podają źródła \cite{building_microservices} \cite{monolith_to_microservices}, choć samo pojęcie mikrousług jest dość młode (nie ma nawet dziesięciu lat), to koncepcja pojawiła się dużo wcześniej. Sympatycy firmy Netflix wskażą w tym miejscu właśnie tę korporację jako prekursora myśli o niezależnych usługach. Prawdą jest jednak, że pomysł ten pojawił się na długo przed rokiem 2009\cite{netflix}.

SOA (z ang. \textit{Service-Oriented Architecture}) jest wzorcem w którym usługi współpracują ze sobą w celu dostarczenia pewnych funkcjonalności będącymi spełnieniem wymagań użytkownika \cite{building_microservices}. W definicjach często pojawia się stwierdzenie, że mikrousługi są wariantem SOA i choć faktycznie obydwa te podejścia jako jednostki podwykonawcze wskazują usługi, to skupiają się one na innych elementach problemu.

SOA stara się udostępnić swoje usługi każdemu, kto chce z nich skorzystać - na etapie tworzenia należy więc zwrócić uwagę na możliwość wielokrotnego użycia danej części aplikacji. Mikrousługi natomiast tworzone są z myślą o znacznie bardziej ograniczonym i ściśle ukierunkowanym celu; starają się być odpowiedzią na konkretne pytania związane z usługami; jak i kiedy je rozdzielać.

Dekompozycja nie musi jednak ograniczać się do wspomnianych architektur. Przez lata wypracowano sposoby współdzielenia części kodu w postaci bibliotek, czy modułów. W tych rozwiązaniach jednak często blokuje się różnorodność technologiczną (język programowania, czy środowisko uruchomieniowe).

Inny problem pojawia się (szczególnie w większych korporacjach ze starszymi produktami wciąż przynoszącymi dochód i wymagającymi utrzymania), gdy programista nie chce, bądź też nie może zastosować żadnego sposobu rozdzielenia swojego systemu. Architektura monolityczna definiuje system, który musi być wdrażany w całości - nie ma możliwości zbudowania jedynie pewnej części. Sam Newman w swojej najnowszej książce \cite{monolith_to_microservices} definiuje trzy rodzaje takich systemów.

Pierwszy z nich to \textit{single process monolith} - w celach optymalizacyjnych może zostać wdrożony na wielu instancjach, ale na każdej z nich działa duplikat aplikacji. Ta definicja nie wyklucza istnienia pewnej modularności na poziomie kodu, natomiast po zbudowaniu, nadal należy traktować system jako całość i w ten sposób dokonywać jego wdrożenia.

Drugim rodzajem jest \textit{distributed monolith} - implementacją byłby tu system, który złożony jest z wielu usług, między którymi występują zależności na tyle silne, że wszystkie z nich muszą być wdrażane jednocześnie. Następuje więc tu pewien poziom dekompozycji, ale nie jest on na tyle przemyślany, by przynosić mierzalne zyski. Dostrzec można tu bowiem zarówno problemy z utrzymaniem systemu rozproszonego, jak i kodu typowego dla architektury monolitycznej. Co ciekawe, firmy próbujące implementacji SOA często wpadają w pułapkę takiego systemu.

Ostatnim typem systemu monolitycznego jest \textit{third-party black-box system}. Tutaj typowym elementem charakterystycznym jest odpowiedzialność za aplikację, która najczęściej jest po stronie innego zespołu. Powoduje to, że programista nie może zmieniać bezpośrednio zachowania systemu. Okazuje się jednak, że i w tym przypadku istnieją pewne sposoby dekompozycji \cite{monolith_to_microservices}.

Dlaczego jednak programista miałby wkładać tę niemałą pracę w transformację systemu monolitycznego? SOA wprowadza dobry podział w kontekście biznesowym, mikrousługi ułatwiają zarządzanie projektem zespołom, ale starsze systemy również mają swoje zalety, jak wspólna baza kodu (bibliotek i modułów), czy znacznie uproszczone procesy wdrażania i testowania. Można prowadzić debaty na temat wad i zalet danej architektury, ale nie można mówić o rozwiązaniu lepszym, czy najlepszym. W przypadku projektowania systemów złoty młotek (\textit{golden hammer} \cite{antywzorzec_projektowy_wiki}) nie istnieje. Każdorazowo architekt musi wziąć pod uwagę warunki działania systemu, możliwości zespołu i wymagania biznesowe, a zawsze po podjęciu decyzji należy zmierzyć się z konsekwencjami.

\subsection{Zalety mikrousług}\label{subsec:zalety}

\textit{Microservices seem like a terrible idea, except for all the good stuff} \cite{monolith_to_microservices}. Można powiedzieć, że zalety architektury mikrousług wynikają bezpośrednio z dobrych właściwości zastosowania systemów rozproszonych oraz SOA \cite{building_microservices}.

Wśród nich niewątpliwie warto pamiętać o braku ograniczeń w doborze technologii. Jak pokazuje ilustracja \ref{rys:technology_heterogeneity}, budując system, programista ma możliwość dostosowania rozwiązania (języka programowania, sposobu budowania, typu bazy danych) do problemu. Może się tu kierować szybkością działania, czy też łatwością w utrzymaniu kodu źródłowego przez zespół.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/technology_heterogeneity.png}
	\caption{Mikrousługi umożliwiają łączenie różnych technologii.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{building_microservices}}
	\label{rys:technology_heterogeneity}
\end{figure}

W przypadku błędu w systemie monolitycznym, cała aplikacja przestaje pracować. Odpowiednio zaprojektowana architektura mikrousług pozwala odizolować problem i przeprowadzić jego naprawę lokalnie, bez wpływu na resztę systemu. Pozwala to na nieprzerwany dostęp klienta do produktu.

Nie można również zapomnieć o możliwości skalowania rozwiązania. W rozdziale \ref{subsec:historia} wspomniano o systemie monolitycznym, który może działać na kilku instancjach. Mikrousługi pozwalają na rozproszenie w mniejszej skali - w zależności od wymagań względem konkretnej usługi można tworzyć ich duplikaty. Pozwala to również na oszczędność zasobów - przykładowo - aplikacje monolityczne będą potrzebowały tych samych (najprawdopodobniej niemałych) duplikatów maszyn wirtualnych o skomplikowanych konfiguracjach, podczas gdy w systemie opartym o mikrousługi, potrzeby systemowe będą mniejsze, ograniczone tylko do kilku usług.

Zmiana jednej linii w systemie monolitycznym wymaga przebudowania i ponownego wdrożenia całego systemu, natomiast dla mikrousług zmiana wprowadzana jest w kodzie źródłowym konkretnej usługi. Powoduje to, że dostarczana jest jedynie jedna, a wszystkie inne pozostają nietknięte. Najczęściej redukuje to ryzyko wystąpienia błędów, czas wdrożenia oraz przeprowadzania testów.

Kolejną zaletą jest łatwość zarządzania zespołem. Z definicji, usługi powinny być małe, więc również zmniejsza się liczba osób odpowiedzialnych. Praca w zespole o ograniczonej wielkości zwiększa jego produktywność, a firmie daje możliwość łatwego przenoszenia odpowiedzialności za daną usługę między zespołami.

Umożliwienie dostarczenia funkcjonalności do wielokrotnego użycia jest również cenionym przez biznes argumentem mającym źródło w SOA. Przykładowo dzięki zaimplementowaniu warstwy niezależnej od specyficznych akcji kontrolera produktu, można tworzyć systemy, które przy niewielkich adaptacjach mogą być używane zarówno jako aplikacja mobilna, desktopowa, webowa, itd. Problem pojawiłby się, gdyby chcieć przeprowadzić ten proces dla aplikacji monolitycznej bez podziału na pomocne moduły.

Jeżeli już wspomniano o wprowadzaniu zmian, to architektura mikrousług zdecydowanie ten proces ułatwia. Można przeprowadzić zmianę kodu, języka programowania a nawet środowiska uruchomieniowego bez wpływu na inne usługi. W szczególności można usunąć daną usługę, czy ją podmienić, bez większych zmian w systemie. W architekturze monolitycznej nie zawsze będzie to tak łatwe do przeprowadzenia ze względu na nieograniczone zależności do modyfikowanej funkcjonalności.

Należy jednak pamiętać, że wiele z tych zalet, jak na przykład skalowalność, czy reagowanie na błędy zostanie dostrzeżone dopiero po zastosowaniu odpowiednich narzędzi do automatyzacji procesu, jak platformy do zarządzania kontenerami aplikacyjnymi omówione szerzej w punkcie \ref{sec:zarzadzanie}.

\subsection{Ryzyka związane z użyciem mikrousług}\label{subsec:wady}

\textit{Microservices buy you options (...). They have a cost, and you have to decide if the cost is worth the options you want to take up} \cite{monolith_to_microservices}. Rzeczywiście w przypadku zastosowania rozproszenia na poziomie wdrożenia mikrousług, programiści muszą zmierzyć się z opóźnieniami związanymi z działaniem sieci przy komunikacji. Dodatkowo należy pamiętać, że opóźnienia te nie muszą być stałe, co utrudnia przewidywalność działania systemu. Jeżeli mowa o komunikacji, to sieć również może być zawodna, więc trzeba obsługiwać zgubione pakiety. Wszystkie te problemy wynikają bezpośrednio z zastosowania systemu rozproszonego i zgodnie z teorią CAP, jest to koszt, który zawsze należy ponieść przy zastosowaniu architektury mikrousług \cite{building_microservices}.

Odrębnym problemem staje się zarządzanie danymi, które to staje się tym bardziej złożone, im więcej usług musi korzystać w różny sposób z tych samych danych. Każdorazowo należy rozważyć, czy powinno się użyć współdzielonej bazy danych, czy też bazy dla każdego serwisu osobno oraz sprawdzić, jaki sposób zarządzania informacjami będzie najbardziej efektywny. Rozwiązaniem może być, zyskujące na popularności, podejście DDD (z ang. \textit{Domain-Driven Design}), które jednak nie jest łatwe do zrozumienia i implementacji \cite{monolith_to_microservices}.

Jeżeli mowa o danych, nie można skupić się jedynie na złożoności problemu ich przechowywania, ale również należy wspomnieć o komunikacji między nimi, a więc i synchronizacji. Wybór między komunikacją synchroniczną bazującą na zapytaniu i odpowiedzi, a asynchroniczną w oparciu o zdarzenia nie jest łatwy. Natomiast ten niewłaściwy na poziomie pojedynczych mikrousług, może skutkować trudnymi do wychwycenia opóźnieniami całego systemu.

Zastosowanie bardziej skomplikowanej architektury wymaga dużej uwagi na każdym etapie powstawania systemu. Okazuje się bowiem, że każda ``źle zinterpretowana'' (pobieżnie zgłębiona i nieuważnie zaimplementowana) zaleta prowadzi do konsekwencji utrudniających wygodne używanie mikrousług. Przykładowo; dowolność przy wyborze technologii może prowadzić do nieodpowiedzialnych decyzji, które podyktowane chwilową modą (a nie doświadczeniem zespołu) mogą skutkować, że usługa będzie wadliwa, a przekazanie odpowiedzialności stanie się niemal niemożliwe. Podobnie prawidłowy podział funkcjonalności jest kluczowy, ale może prowadzić do niepotrzebnych (nieprawidłowych z perspektywy projektowania mikrousług) podziałów, które spowodują, że usługi między sobą będą miały ukryte relacje uniemożliwiające niezależne wdrożenie.

W momencie, gdy system monolityczny został rozdzielony na wiele niezależnych mikrousług, wykrycie problemu i jego źródła staje się prawie niemożliwe bez odpowiedniego monitoringu \cite{monolith_to_microservices}. Dodatkowo prawidłowa konfiguracja wartościowego monitoringu nie jest już trywialna - nie skupia się na jednym, czy dwóch serwerach. O ile maszyny są wciąż dostępne, można ręcznie dostać się na każdą z nich i czytać logi z poszczególnych usług, natomiast przy zastosowaniu środowiska chmurowego (najczęściej używanego przy tego typu projektach) nie można przywiązywać się do maszyn wirtualnych, które mogą przestać istnieć w każdym momencie. Wraz ze wzrostem systemu w oparciu o mikrousługi, rośnie zapotrzebowanie na uważną implementację monitorowania każdego elementu środowiska i aplikacji.

\section{Komunikacja między mikrousługami}\label{sec:komunikacja}
\subsection{Dostępne rozwiązania}\label{subsec:komunikacja_dostepne_rozwiazania}

W architekturze mikrousług mamy do czynienia z systemem rozproszonym, gdzie każda usługa musi działać na odrębnej maszynie. Wciąż jednak każda z aplikacji musi komunikować się z użytkownikiem, bądź też z inną usługą. W przypadku architektury monolitycznej problem komunikacji między poszczególnymi aplikacjami jest rozwiązywany najczęściej z użyciem rozwiązań dostarczanych bezpośrednio przez język programowania (spójny dla wszystkich części systemu) \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}. Dla mikrousług zagadnienie to jest nieco bardziej złożone, bo poszczególne usługi mogą być napisane w różnych językach, a komunikacja musi często przebiegać po sieci między kilkoma maszynami. W kontekście tej architektury, nie ma ograniczeń (jak to się dzieje dla SOA, czy Web Services) co do wyboru modelu komunikacji, natomiast zazwyczaj typ dostosowuje się bezpośrednio do rozwiązania, ze względu na to, że dany wzorzec często najlepiej sprawdza się w określonych sytuacjach \cite{microservices_for_the_enterprise_designing_developing_and_deploying}. Rozwiązania tego problemu dzielimy na dwa typy: komunikację synchroniczną i asynchroniczną.

Komunikacja synchroniczna zakłada, że usługa kliencka oczekuje odpowiedzi na wysłane żądanie (przez jakiś czas). W konsekwencji wątek w oczekiwaniu na odpowiedź od serwera może być blokowany, co prowadzi do tego, że obydwie strony muszą podtrzymywać otwarte połączenie. Synchroniczna komunikacja nie musi być jednak blokująca. Można użyć nieblokującej implementacji operacji wejścia/wyjścia (\textit{IO}), która rejestruje wywołanie zwrotne (\textit{callback function}), aby obsłużyć nadchodzącą odpowiedź. Dzięki temu model synchroniczny może być budowany na nieblokującej implementacji komunikacji asynchronicznej \cite{microservices_for_the_enterprise_designing_developing_and_deploying}.

Najpopularniejszym rozwiązaniem jest użycie protokołu HTTP, w którym bardzo dobrze sprawdza się REST (\textit{Representational State Transfer}). Według źródeł \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing} \cite{microservices_for_the_enterprise_designing_developing_and_deploying} jest to najpopularniejszy sposób komunikacji między usługami. Model ten swą popularność zawdzięcza łatwości w implementacji (schematyczny dostęp do danych) oraz czytelności (łatwość we wczesnym znajdowaniu błędów oraz przejrzystość ze strony użytkownika). Bazą są hipermedia \cite{hipermedia_pwn}, które służą do nawigowania i reprezentowania obiektów oraz usług. Użytkownik może operować na danych przez unikalny adres URI (\textit{Uniform Resource Identifier}). Przy użyciu protokołu HTTP wykorzystywane są tu operacje \textit{GET} (pobranie zasobu), \textit{PUT} (modyfikacja zasobu), \textit{DELETE} (usunięcie zasobu), \textit{POST} (dodanie zasobu) oraz \textit{HEAD} (informacje o zasobie) \cite{microservices_for_the_enterprise_designing_developing_and_deploying}, choć zazwyczaj programiści ograniczają się do implementacji pierwszych czterech.

Popularność w komunikacji między usługami zyskuje również gRPC (\textit{Google Remote Procedure Calls}), który jest promowany przez społeczność zajmującą się projektowaniem systemów w oparciu o architekturę mikrousług pod \textit{Cloud Native Computing Foundation}. Model ten został wybrany przy implementacji projektu tej pracy, dlatego zostanie omówiony szerzej w podrozdziale \ref{subsec:grpc}.

Istnieje również rozwiązanie Apache Thrift (podobnie jak gRPC) bazujące na języku służącym do definiowania interfejsów komunikacyjnych między usługami IDL (\textit{Interface Definition Language}). Na podstawie takiej konfiguracji generowany jest kod (wybranego języka programowania) używany przez klientów i serwery RPC do skomunikowania się ze sobą. Uzyskuje się dość efektywną komunikację, natomiast rozwiązanie to nie zapewnia bezpieczeństwa na poziomie zapory sieciowej (\textit{firewall}) oraz równoważenia obciążenia w komunikacji między usługami. Nie znaczy to jednak, że system ten nie jest używany. Jeżeli bowiem chodzi o tę drugą własność, to Netflix obsłużył ją swoim wewnętrznym narzędziem \textit{Netflix Ribbon} \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}, które pomimo wielu instancji tej samej usługi zapewnia komunikację jeden do jeden zgodnie z rysunkiem \ref{rys:netflix_ribbon}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/netflix_ribbon.png}
	\caption{Działanie Netflix Ribbon (\textit{load balancing}).}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}}
	\label{rys:netflix_ribbon}
\end{figure}

Jak zostało już wspomniane wyżej, w drugim modelu komunikacji - asynchronicznym, usługa klienta nie czeka na odpowiedź od innej, dzięki czemu nie blokuje wątku. Ten typ komunikacji (\textit{messaging}) jest możliwy dzięki istnieniu pośrednika (\textit{message broker}). Zgodnie z rysunkiem \ref{rys:asynchronous_communication}, usługa generująca wiadomość wysyła ją do niego i czeka jedynie na potwierdzenie, że wiadomość została otrzymana przez pośrednika. Inna usługa natomiast, ``zainteresowana'' danym tematem, otrzymuje wiadomość. Usługi nie wiedzą o swoim listnieniu, łączność nastawiona jest na komunikaty określonego typu \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/asynchronous_communication.png}
	\caption{Działanie komunikacji asynchronicznej.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}}
	\label{rys:asynchronous_communication}
\end{figure}

Wśród najbardziej popularnych pośredników można wymienić \textit{RabbitMQ}, \textit{Apache Kafka}, \textit{Apache ActiveMQ} oraz \textit{NSQ}. Wszystkie te narzędzia działają w oparciu o AMQP (\textit{Advanced Message Queuing Protocol}) - protokół zakładający, że producenci (\textit{publishers}) produkują wiadomości, a konsumenci (\textit{consumers}) pobierają je i przetwarzają. Pośrednik zapewnia (dzięki systemowi kolejkowania), że wiadomość zostanie szybko dostarczona do odpowiedniego konsumenta, a producent dostanie potwierdzenie jej nadania.

Użycie wiadomości, czyli komunikacji asynchronicznej, dla mikrousług niesie ze sobą wiele pozytywnych mechanizmów. Przykładem jest ponowne przesyłanie komunikatów, gdy serwer nie jest dostępny, co zapewnia dużą elastyczność całości systemu. Prowadzi to natomiast do innych wyzwań, jak fakt, że pośrednik nie może nigdy zawieść, schemat wiadomości musi być stały dla wszystkich usług (wprowadzanie jakichkolwiek zmian wpływa na cały system), a obsługa transakcji staje się trudniejsza (wymaga przykładowo 2pC - \textit{Two-Phase Commit Mechanism}).

Ostatnim modelem, o którym warto tu wspomnieć jest komunikacja oparta na zdarzaniach (\textit{Event-based communication}). Jak pokazuje rysunek \ref{rys:event_based_communication}, jest on zbliżony do komunikacji za pomocą wiadomości, natomiast usługa zamiast wysyłać komunikaty, tworzy zdarzenia, które trafiają do magistrali zdarzeń (\textit{event bus}). Stamtąd pobierane są przez usługę nasłuchującą na konkretne zdarzenia.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/event_based_communication.png}
	\caption{Działanie komunikacji \textit{event-based}.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}}
	\label{rys:event_based_communication}
\end{figure}

Strumień wszystkich zdarzeń prowadzi do ostatecznego stanu systemu, który jest ``łatwo'' odtwarzalny.

\subsection{Bezpieczeństwo komunikacji}\label{subsec:bezpieczenstwo}

W powyższej podsekcji \ref{subsec:komunikacja_dostepne_rozwiazania} zaprezentowano kilka modeli komunikacji między częściami systemu w architekturze mikrousług. Przy każdym jednak modelu należy pamiętać o zabezpieczeniu połączenia. Oczywiście łatwo pamiętać o uwierzytelnianiu i autoryzacji jeżeli chodzi o projektowanie komunikacji bezpośrednio z użytkownikiem, natomiast nie można zapominać o bezpieczeństwie w wiadomościach przesyłanych między usługami. Jakie są dostępne opcje \cite{building_microservices}?

Można założyć, że komunikacja wewnętrzna; między usługami w obrębie systemu jest bezpieczna i nie wprowadzać tam żadnych dodatkowych mechanizmów zabezpieczania. W zależności od wrażliwości danych, najczęściej to stwierdzenie jest prawdziwe, ale nawet, jeżeli wszystkie usługi są w wewnętrznej sieci, to po dostaniu się do niej nieuprawnionych jednostek, nie można zapomnieć o podatności na włamania typu \textit{man-in-the-middle}. Pomimo, że ignorowanie jest dość popularnym podejściem, to nie można zapomnieć o ryzykach, jakie ze sobą niesie.

Najbardziej popularną metodą zabezpieczenia wysyłanych wiadomości jest uwierzytelnianie podstawowe HTTP. Pozwala ono klientowi na wysłanie nazwy użytkownika oraz hasła w nagłówku HTTP, co prowadzi do tego, że w trakcie przesyłania wiadomości, można te dane z łatwością odczytać. Dlatego też wprowadzono usprawnienie w postaci protokołu HTTPS, dzięki któremu klient otrzymuje gwarancję, że serwer jest tym, z którym użytkownik rzeczywiście chce rozmawiać. Uzyskuje się to przez utrzymanie certyfikatu SSL po stronie serwera (co staje się problematyczne dla wielu maszyn). Wiadomości z użyciem SSL nie mogą być jednak wprost zatrzymywane w pamięci podręcznej \textit{reverse proxy}. Pomimo popularności tego rozwiązania należy pamiętać, że dany serwer ma jedynie tę informację, że dany klient deklaruje określoną nazwę i hasło. Tak naprawdę jednak nie wiadomo, skąd te dane pochodzą, a mogą pochodzić z dowolnego miejsca w sieci.

Istnieje również możliwość zastosowania SAML, czy OpenID, natomiast tu, w implementacji najczęściej pojawia się element centralizacji (\textit{gateway}), który utrudnia lub wręcz uniemożliwia integrację pojedynczej usługi. Dodatkowo problematyczne jest trzymanie haseł i obsługa całości protokołu po stronie klienta.

% Client Certificates
Innym podejściem przy potwierdzaniu tożsamości klienta jest użycie certyfikatu TLS (\textit{Transport Layer Security}). Certyfikat zainstalowany po stronie klienta, może być łatwo zweryfikowany przez serwer, dzięki czemu wie on, że użytkownik jest poprawny. Okazuje się jednak, że obsługa tego rozwiązania po stronie klienta może być uciążliwa (przykładowo niełatwo znaleźć przyczynę odrzucenia certyfikatu). Jest to jednak dobry sposób zabezpieczenia komunikacji, jeżeli w systemie istnieją dane wrażliwe, bądź też sieć, po której przebiega ruch, nie jest w pełni kontrolowana.

Ostatnie rozwiązanie, o którym warto pamiętać przy projektowaniu bezpiecznego systemu w oparciu o mikrousługi, to klucze API, które pozwalają aplikacji zidentyfikować kto wykonuje żądanie i nałożyć zgodne z tym ograniczenia. W tym podejściu najczęściej (jeśli chodzi o komunikację wewnętrzną między usługami) tworzy się jeden klucz udostępniony wszystkim usługom, bądź też parę kluczy: prywatny oraz publiczny. Zazwyczaj klucze te obsługiwane są przez pośrednika \textit{API gateway}. 

Przybliżone metody mają swoje wady i zalety, więc wybór powinien być dostosowany do implementowanego rozwiązania. Zawsze natomiast należy pamiętać o kwestii zabezpieczenia komunikacji przy projektowaniu bezpiecznego systemu w oparciu o mikrousługi.

\subsection{gRPC}\label{subsec:grpc}

Jak wspomniano w podsekcji \ref{subsec:komunikacja_dostepne_rozwiazania} \textit{gRPC} jest zyskującym popularność systemem służącym do komunikacji między usługami. Bazuje on na protokole HTTP/2 i zapewnia funkcjonalności takie, jak uwierzytelnianie, blokujące oraz nieblokujące operacje wejścia/wyjścia, dwukierunkowe przesyłanie strumieniowe, sterowanie przepływem i wiele innych \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}. Dodatkowo gRPC można implementować z użyciem najbardziej popularnych języków programowania, takich jak Python, Go, C++, czy Java.

Google zaczęło używać tegoo protokołu w celu zredukowania wywołań HTTP REST. W gRPC bowiem klient wywołuje bezpośrednio metodę serwera aplikacji na innej maszynie, podobnie, jak wykonywane są lokalne wywołania aplikacji na tej samej maszynie. Jedyne, co należy zrobić, to zdefiniować metody usługi - namiastki, które będzie można wywoływać zdalnie dokładnie tak, jak dzieje się to w \textit{RPC}. Po stronie serwera natomiast jest implementacja tych samych metod. By obsłużyć przychodzące wywołania od klienta, należy oczywiście uruchomić serwer gRPC.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/grpc.png}
	\caption{Działanie systemu w oparciu o gRPC.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{hands_on_microservices_monitoring_and_testing}}
	\label{rys:grpc}
\end{figure}

Jak można zobaczyć na diagramie \ref{rys:grpc}, gRPC klient oraz serwer komunikują się ze sobą pomimo, że są napisane w innych językach programowania.

Podobnie, jak wspomniany w rozdziale \ref{subsec:komunikacja_dostepne_rozwiazania} Apache Thrift, gRPC do definiowania metod używa IDL, którym tutaj najczęściej jest \textit{Protocol Buffers} \cite{grpc_io} (choć istnieje możliwość wybrania innego języka). Jak mówi dokumentacja, jest to niezwiązany z żadnym językiem programowania, czy platformą rozszerzalny mechanizm do binarnej serializacji danych strukturalnych \cite{protocol_buffers_doc}, stworzony przez Google. Definicje komunikatów utworzone w języku pośrednim przechowywane są w plikach \textit{.proto}.
\begin{listing}
\caption{Przykładowa definicja obiektu komunikatu za pomocą Protocol Buffers.}
\label{lst:protobuf}
\begin{lstlisting}[language=protobuf2,frame=lines,numbers=left]
message Person {
  required string name = 1;
  required int32 id = 2;
  optional string email = 3;
}
\end{lstlisting}
\small\textsuperscript{Źródło: \cite{protocol_buffers_doc}}
\end{listing}

Fragment kodu \ref{lst:protobuf} wskazuje na fakt, że składnia powinna być zrozumiała. Zdefiniowany został obiekt \textit{Person} z kilkoma polami. Numery występujące po prawej stronie przypisania są bezpośrednio odpowiedzialne za serializację (kolejność). Muszą być unikalne, a zmiana numeru powoduje niekompatybilność interfejsu. Dodatkowo przy modyfikacjach już wdrożonego interfejsu, nie można dodawać, ani usuwać wymaganych pól. Z takiej definicji można wygenerować kod możliwy do zaimportowania przez najbardziej popularne języki programowania takie, jak Java, Python, Objective-C, C++, Dart, Go, Ruby oraz C\#. Jak deklarują twórcy - wkrótce pojawi się również wsparcie dla innych języków \cite{protocol_buffers_doc}.

Czy można założyć wyższość tego typu serializacji nad popularnym w ostatnich latach XML? Pomimo tego, że format JSON, czy XML jest bardziej czytelny dla człowieka, to definicja Protocol Buffers wydaje się być prostsza, komunikaty zajmują mniej miejsca, a całe rozwiązanie jest wielokrotnie szybsze \cite{protocol_buffers_speed}.

\section{Konteneryzacja}\label{sec:konteneryzacja}
\subsection{Wirtualizacja}\label{subsec:wirtualizacja}

Użytkownicy przeglądarek internetowych, lokalizacji GPS w swoich telefonach, czy też odbiorcy wideo i muzyki dostępnej za pośrednictwem środowiska chmurowego zawdzięczają wszystkie te udogodnienia wirtualizacji - próbie przekształcenia fizycznego serwera w maszynę wirtualną \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}.

Wirtualizacja w informatyce nie ogranicza się jedynie do fizycznych komputerów. Można mówić o wirtualnej sieci lokalnej (\textit{VLAN}), której użycie stwarza możliwość poprawy wydajności i sprawności w obsłudze. Wirtualizacja danego obiektu pozwala wprost na zwiększenie efektywności zasobu, który dostarcza. W kontekście zasobów komputerowych aplikacja korzysta z warstwy fizycznej w sposób pośredni - dokładnie tak, jak użytkownik korzystający z wirtualnej rzeczywistości używa stworzonego przez projektantów środowiska. Przy omawianiu mechanizmów wirtualizacji skupiono się na wykorzystaniu jej dla serwerów, natomiast na końcu tego rozdziału zostanie również poruszony temat innych zastosowań tej idei.

Pierwsze wykorzystanie wirtualizacji przypisuje się firmie IBM w ich komputerach z 1960 roku. Natomiast praca opisująca schemat właściwości systemu, została opublikowana w 1974 \cite{formal_requirements_for_virtualizable_third_generation_architectures}. Wymagania te, dotyczące głównie cech oraz ról hipernadzorcy (obecnie \textit{hypervisor}, a wcześniej \textit{virtual machine monitor} - \textit{VMM}) i maszyn wirtualnych (\textit{VM}) są wykorzystywane do dziś.

Hipernadzorca jest narzędziem, dostarczającym środowisko w którym maszyny wirtualne mogą działać. Artykuł wymienia trzy najważniejsze cechy tego oprogramowania:

\begin{itemize}
    \item wierność odwzorowania środowiska fizycznego serwera na środowiska wirtualne dla maszyn,
    \item izolacja względem maszyny fizycznej przy jednoczesnej kontroli jej zasobów,
    \item efektywność.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/vmm.jpg}
	\caption{Warstwy systemu z wykorzystaniem VMM.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}}
	\label{rys:vmm}
\end{figure}

Pierwsza, podstawowa cecha to fakt, że hipernadzorca musi przeprowadzić projekcję warstwy fizycznej na abstrakcję będącą podstawą do działania maszyn wirtualnych. Program ten jest instalowany bezpośrednio na serwerze, bez systemu operacyjnego, między nim, a warstwą fizyczną (instalacja hipernadzorcy nad systemem operacyjnym znacznie zmniejsza efektywność działania VMM \cite{virtualization_security_protecting_virtualized_environments}). Staje się interfejsem pomiędzy urządzeniami sprzętowymi, a urządzeniami wirtualnymi na VM. Obsługuje bezpośrednio te w warstwie fizycznej (\textit{I/O}) przez polecenia VM i odwrotnie. Warto pamiętać, że hipernadzorca prezentuje jedynie część zasobów fizycznych dla każdej maszyny wirtualnej z osobna. Jeżeli chodzi o efektywność, to w założeniu konkretny podzbiór instrukcji pochodzących z VM powinien wykonywać się bezpośrednio na rzeczywistym procesorze, bez udziału VMM \cite{formal_requirements_for_virtualizable_third_generation_architectures}. Ze względu na to, że większość dostępnych hipernadzorców jest w stanie wypełnić jedynie dwie pierwsze cechy, to jeżeli narzędzie ma wszystkie trzy, jest ono wyróżnione jako \textit{efficient VMM} \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}.

Zgodnie z artykułem z 1974 \cite{formal_requirements_for_virtualizable_third_generation_architectures}, wirtualna maszyna ma podobne charakterystyki, jak fizyczny serwer; powinna wirtualizować wszystkie zasoby warstwy fizycznej, takie jak procesory, pamięć oraz połączenia sieciowe. Można na niej instalować system operacyjny z zasobami (przydzielonymi przez VMM) możliwymi do wykorzystania przez aplikacje. To odseparowanie zasobów pozwala na istnienie wielu maszyn wirtualnych z różnymi systemami operacyjnymi na jednym serwerze fizycznym.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/vm.jpg}
	\caption{Struktura maszyny wirtualnej VM.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}}
	\label{rys:vm}
\end{figure}

Zgodnie z rysunkiem \ref{rys:vm} maszyna wirtualna nie wie bezpośrednio o fizycznych zasobach, ale ma do nich dostęp za pośrednictwem warstwy \textit{Virtual Hardware}. Urządzenia wirtualne zdefiniowane na poziomie VM są takie same dla każdej wirtualnej maszyny, co pozwala na przenaszalność między różnymi serwerami, czy też konkretnymi implementacjami. Na wirtualne maszyny można spojrzeć z dwóch perspektyw; z zewnątrz i z wewnątrz. Z perspektywy serwera fizycznego widoczna jest konfiguracja i komponenty serwera \textit{host}. Natomiast perspektywa wirtualnej maszyny jest identyczna, jakby być wewnątrz fizycznej maszyny - system operacyjny oraz aplikacje mają dostęp do pamięci, sieci i innych zasobów dostarczanych przez \textit{Virtual Hardware}.

% FIXME
% przydzielanie zasobów z serwera do wirtualek
% https://learning.oreilly.com/library/view/virtualization-essentials-2nd/9781119267720/c03.xhtml

Dlaczego wirtualizacja jest tak ważna? Zaobserwowano, że wraz ze wzrostem ilości serwerów (przy podejściu jedna aplikacja na maszynę) oraz efektami prawa Moore'a (zwiększanie mocy obliczeniowej) serwerownie wykonują coraz mniej wartościowej pracy z perspektywy biznesu, a więc marnują coraz więcej zasobów. Wirtualizacja pomogła w tym miejscu zredukować (\textit{consolidation}) liczbę wielu fizycznych serwerów na rzecz kliku serwerów, będących w stanie obsłużyć wiele wirtualnych maszyn, zwiększając efektywność ich wykorzystania. Z tym zabiegiem jest związany współczynnik \textit{consolidation ratio}, obliczany jako stosunek ilości maszyn wirtualnych do jednego serwera fizycznego tak, jak jest to pokazane na rysunku \ref{rys:consolidation}. Ciekawostką jest, że nawet skromny współczynnik $4:1$ jest w stanie zmniejszyć ilość serwerów o $75\%$ \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/consolidation.jpg}
	\caption{Zredukowanie ilości fizycznych serwerów (\textit{consolidation}) z \textit{consolidation ratio} równym $5:1$.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}}
	\label{rys:consolidation}
\end{figure}

Należy przeanalizować efekty wirtualizacji jeszcze w innym obszarze. Kiedy firmy zauważyły pierwsze korzyści finansowe wynikłe przez redukcję potrzebnych serwerów, natychmiast dostrzeżono, że nie ma potrzeby odświeżać warstwy fizycznej co roku. Nie kupowano już dodatkowych serwerów po zakończeniu licencji obecnych, a ruch aplikacji (również tych nowopowstałych) kierowano bezpośrednio na wirtualną infrastrukturę. Ulepszenie to nazywane jest mianem \textit{containment} i wraz z redukcją (\textit{consolidation}) stanowi najważniejsze (z perspektywy redukowania kosztów utrzymania) procesy zawdzięczające swoje istnienie wirtualizacji.

Wspomniano wyżej o wirtualizacji serwerów - była to pierwsza próba wykorzystania tej powszechnie (już) używanej idei, natomiast nie jest to jedyny obszar, w którym możliwe jest jej użycie. Zastosowanie pulpitu wirtualnego (\textit{virtual desktop}) pozwala zmniejszyć liczbę pracowników obsługujących maszyny w danej lokalizacji - nie trzeba ich obsługiwać bezpośrednio, bo prace zostały scentralizowane. Dzięki zdalnemu dostępowi z możliwością dzielenia pracy obsługa staje się łatwiejsza. Dodatkowo takie pulpity tworzy się na bazie jednego obrazu i w przypadku jakichkolwiek poprawek, wdrożenie jest zdecydowanie łatwiejsze. Zmiany wprowadza się na bazowym obrazie, zamiast na każdym fizycznym pulpicie z osobna. Wśród najpopularniejszych rozwiązań wymienia się tu Citrix XenDesktop oraz VMware Horizon View \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}.

Jak można się było spodziewać, wirtualizacja przeniknie również do programów komputerowych. Stosuje się ją, żeby ułatwić wdrożenie aplikacji - po stworzeniu poprawek nie trzeba nowej wersji instalować na każdym komputerze z osobna. Tę funkcjonalność dostarczają narzędzia takie, jak Microsoft App-V, Citrix Application Streaming, czy też VMware ThinApp. Okazuje się, że niektóre rozwiązania pozwalają również na wyodrębnienie całego programu, bądź procesu w ten sposób, że zmiany nie wpływają na inne aplikacje \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}. Dodatkowo, dzięki zastosowaniu wirtualizacji ułatwione jest przeprowadzanie testów integracyjnych, systemowych i akceptacyjnych; możliwość zastosowania złożonych, ale wyodrębnionych konfiguracji zamiast namiastek (\textit{stub}) \cite{service_virtualization}.

\subsection{Konteneryzacja}\label{subsec:konteneryzacja}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/comparision_virtualization_and_containers.jpg}
	\caption{Porównanie warstw wirtualizacji oraz dwóch typów konteneryzacji.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{practical_lxc_and_lxd_linux_containers_for_virtualization_and_orchestration}}
	\label{rys:comparision_virtualization_and_containers}
\end{figure}

Kontener może być rozumiany, jako obraz systemu operacyjnego wraz z aplikacjami i ich zależnościami tak, by mógł zostać wywołany niezależnie od maszyny, na której się go uruchamia \cite{practical_lxc_and_lxd_linux_containers_for_virtualization_and_orchestration}. Dzięki temu można uruchomić kilka kontenerów na jednej maszynie.

Źródła skupiają się na dwóch typach kontenerów:

\begin{itemize}
    \item na poziomie systemu operacyjnego,
    \item na poziomie aplikacji.
\end{itemize}

Zgodnie z rysunkiem \ref{rys:comparision_virtualization_and_containers} można powiedzieć, że pierwszy typ jest odpowiednikiem wirtualizacji z podrozdziału \ref{subsec:wirtualizacja}, bo obraz zawiera cały system operacyjny uruchomiony w odizolowanym środowisku, natomiast jądro systemu operacyjnego jest współdzielone z maszyną fizyczną. W drugim typie natomiast, to aplikacja oraz wszystkie procesy przez nią wymagane są uruchamiane w izolacji - tutaj potrzebny jest osobno silnik.

Technologia konteneryzacji istniała w różnych formach już od dawna. Jako pierwsze rozwiązanie wymienia się \textit{Chroot} z roku 1982 (wprowadzał izolację systemu plików poprzez zamianę głównego katalogu dla danego procesu), natomiast obecnie najbardziej znane to LXC (2008) - tylko dla systemów operacyjnych Linux oraz Docker (2013) - dostępny dla Linux, FreeBSD oraz Windows \cite{practical_lxc_and_lxd_linux_containers_for_virtualization_and_orchestration}.

Konteneryzacja jest bardzo często mylona z pojęciem wirtualizacji (wyjaśnione w podsekcji \ref{subsec:wirtualizacja}). Rzeczywiście istnieje tu bardzo wiele cech wspólnych (patrz rysunek \ref{rys:comparision_virtualization_and_containers}), bo jest to również mechanizm niezależny od platformy pozwalający na pakowanie, dostarczanie i wdrażanie aplikacji. Konteneryzacja jednak idzie o krok dalej - stwarza swoją abstrakcję na poziomie systemu operacyjnego, co powoduje, że jest to rozwiązanie lżejsze (nie konsumuje tak dużej części zasobów, jak wirtualizacja), zazwyczaj skoncentrowane na dostarczeniu jednej aplikacji i jedynie tych elementów, które są wymagane do jej działania \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}.

Z tą pozytywną cechą związane są jednak pewne ograniczenia. W kontenerze istnieje tylko jedno środowisko, podczas gdy wirtualizacja pozwala na używanie wielu różnych systemów operacyjnych na różnych maszynach wirtualnych. Nie stanowi to jednak problemu na poziomie testowania i wdrażania aplikacji, co powoduje, że rozwiązanie jest powszechnie używane \cite{virtualization_essentials_2nd_edition}. W kontekście niniejszej pracy należy zaznaczyć, że poprawne wdrożenie architektury mikrousług powinno być zawsze przeprowadzane przy użyciu konteneryzacji, nie tylko w celu usiągnięcia skalowalności.

\subsection{Bezpieczeństwo}\label{subsec:bezpieczenstwo2}

Te same problemy bezpieczeństwa, które widoczne są dla fizycznej infrastruktury, są widoczne przy zastosowaniu wirtualizacji, czy konteneryzacji. Mogą się one jednak przejawiać w nieco inny sposób, bo jest więcej problematycznych warstw: fizyczna maszyna, system operacyjny, sieć, hipernadzorca, aplikacje i zwirtualizowane komponenty \cite{virtualization_security_protecting_virtualized_environments}. 
\begin{itemize}
    \item Obecnie maszyny wirtualne oraz kontenery są tworzone bardzo szybko, w locie, do testów i bardzo ciężko utrzymać kontrolę nad tym ile i gdzie instancji powstało. Przy tak krótkiej żywotności wirtualnych środowisk zapomina się o ich zabezpieczeniu, a porzucona i niezabezpieczona maszyna może stanowić potencjalny punkt zewnętrznego ataku.
    \item Wiele wirtualnych sieci pozostaje niezabezpieczonych. Pomimo, że istnieją narzędzia przekierowujące ruch z sieci wirtualnej bezpośrednio do monitoringu, nie są one wdrażane i traci się mechanizm wykrywania jakichkolwiek nieścisłości (jak na przykład wypływ poufnych danych).
    \item Istnienie wirusów będących w stanie zainstalować się jako hipernadzorca (wyjaśnienie w podsekcji \ref{subsec:wirtualizacja}) - \textit{Blue Pill}, czy też wykrywające, czy są uruchamiane w środowisku wirtualnym mogą być bardzo ciężkie do wykrycia.
\end{itemize}
Te i inne problemy na pewno nie powinny być pomijane. Należy zastanowić się nad wydzieleniem wrażliwych części sieci wirtualnych i zapewnić tam monitorowanie ruchu. Warto rozdzielić uprawnienia użytkowników infrastruktury tak, by nie każdy miał dostęp do warstwy fizycznej. Oprogramowanie antywirusowe natomiast musi być przystosowane do środowiska wirtualnego.

\section{Zarządzanie kontenerami aplikacyjnymi}\label{sec:zarzadzanie}
\subsection{Porównanie rozwiązań}\label{subsec:porownanie}

Raz zaimplementowane systemy nieustannie się zmieniają, co wymaga ciągłego wdrażania nowych wersji. Dodatkowo zmieniają się wymagania; często trzeba przeprowadzać dodatkowe testy, bądź też uruchamiać aplikację w zmienionych środowiskach oraz zapewnić jej skalowalność. Cały czas trzeba pamiętać o zyskach; przy wielu zasobach należy dbać o efektywne ich wykorzystanie. Wszystkie te punkty generują bardzo wiele pracy administratorów. W przypadku zastosowania wirtualizacji i konteneryzacji tej pracy jest jeszcze więcej, szczególnie, jeśli się jej nie automatyzuje. Ta sekcja skupi się na usprawnieniu zarządzania kontenerami aplikacyjnymi. Zarządzanie obejmuje uruchomienie kontenerów na odpowiednich maszynach i połączenie ich ze sobą. Dodatkowo administratorzy oczekują od takiego narzędzia wsparcia dla obsługi klastrów, skalowania, awaryjnego przełączania w przypadku błędów oraz zarządzania ruchem (\textit{load balancing}) \cite{orchestrating_clustering_and_managing_containers}.

Wśród najbardziej popularnych narzędzi do zarządzania kontenerami aplikacyjnymi w 2019 roku \cite{getting_started_with_containerization} można wymienić:

\begin{itemize}
    \item Kubernetes,
    \item SwarmKit,
    \item Apache Mesos,
    \item AWS Elastic Container Service (ECS),
    \item Microsoft Azure Container Service (ACS), a właściwie Azure Kubernetes Service (AKS) \cite{acs_aks_migration}.
\end{itemize}

Kubernetes został stworzony przez firmę Google na podstawie ich wewnętrznego narzędzia Borg, używanego do zarządzania kontenerami. Choć koncepty i dobre praktyki zostały zapożyczone z tego starszego projektu, to Kubernetes został w całości napisany od nowa. Swoją nazwę platforma zawdzięcza greckiemu słowu oznaczającego dowódcę, sternika, kapitana, co bezpośrednio wskazuje na rolę, którą mu powierzono - zarządzanie kontenerami. Nazwa Kubernetes często skracana jest do \textit{K8s}, ze względu na to, że $8$ liter jest między początkową ``K'', a końcową ``s'' w tym słowie. Całość napisana w języku Go pozostaje projektem open source zrzeszającym silną grupę osób aktywnie rozwijających tę platformę pod organizacją \textit{Cloud Native Computing Foundation} (\textit{CNCF}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/components-of-kubernetes.png}
	\caption{Schemat klastra Kubernetes z wyróżnionymi komponentami.}
	\small\textsuperscript{Źródło: \cite{kubernetes_io}}
	\label{rys:components_of_kubernetes}
\end{figure}

Klaster Kubernetes składa się z wielu maszyn, spośród których jedna z nich jest zarządcą - \textit{Master} (widoczny na schemacie \ref{rys:components_of_kubernetes}). \textit{Master} stanowi panel kontrolny dla całego klastra. Stamtąd wysyłane są zlecenia zadań, wykrywane są zdarzenia i przekazywane odpowiedzi (przykładowo dostarczanie informacji do \textbf{ReplicaSet} o utworzenie \textbf{Pod}). Wśród komponentów maszyny \textit{Master} można wyróżnić:
\begin{itemize}
    \item \textit{kube-apiserver} - uwidacznia Kubernetes API służące do komunikacji między komponentami,
    \item \textit{etcd} - baza danych klucz-wartość dla danych klastra,
    \item \textit{kube-scheduler} - wykrywa nowo utworzone obiekty \textbf{Pod} i przydziela je do wolnej maszyny,
    \item \textit{kube-controller-manager} - kontroluje stan klastra na poziomie wewnętrzym: maszyn, replikacji, serwisów itd.,
    \item \textit{cloud-controller-manager} - kontroluje stan klastra na poziomie zewnętrznym: z dostarczycielem chmury.
\end{itemize}

Jeżeli chodzi o zwykłe części klastra - \textit{Node}, to można w każdej z nich wyróżnić:
\begin{itemize}
    \item \textit{kubelet} - agent upewnia się, że kontenery działają w obiekcie \textbf{Pod},
    \item \textit{kube-proxy} - zapewnia wewnętrzne połączenie sieciowe z resztą klastra,
    \item \textit{Container Runtime} (na schemacie \ref{rys:components_of_kubernetes} oznaczone komputerem) - oprogramowanie odpowiedzialne za uruchamianie kontenerów.
\end{itemize}

Platforma Kubernetes definiuje kilka obiektów służących do konstrukcji środowiska dopasowanego do wdrażania, utrzymania oraz skalowania aplikacji. Poza tymi oficjalnymi obiektami istnieje możliwość definiowania swoich własnych, na zasadzie wtyczek ułatwiających pracę z Kubernetesem. Przykładem może być KubeDB \cite{kube_db} (zarządzanie bazami danych), cert-manager \cite{cert_manager} (zarządzanie certyfikatami), czy większy projekt Rio \cite{rancher_rio} (rozwiązanie omówione nieco szerzej w sekcji \ref{subsec:rozliczenie}). Poniżej omówiono kluczowe obiekty. Każdy z nich definiuje się za pomocą pliku konfiguracyjnego yaml i nazywany jest manifestem.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pod} to najmniejszy obiekt platformy. Jest podstawową jednostką obliczeniową aplikacji, która agreguje jeden, bądź więcej kontenerów (logika biznesowa), pamięć masową - \textbf{volume} (która może być współdzielona między kontenerami) oraz unikalny adres IP wewnątrz klastra \cite{kubernetes_up_and_running}. Najczęściej używanym kontenerem jest Docker, ale istnieje również możliwość użycia innych rozwiązań (\textit{containerd}, \textit{cri-o}, \textit{rktlet}; każdego, który będzie implementował Kubernetes Container Runtime Interface - CRI). Zgodnie z przykładowym plikiem konfiguracyjnym \ref{lst:pod}, ustawiany jest typ obiektu (\textit{kind}), metadane uruchamianej aplikacji (\textit{metadata}) oraz specyfikacja tego, co dana aplikacja ma robić i jakiego obrazu użyć (\textit{spec}).
    
\begin{listing}
\caption{Definicja przykładowego obiektu Pod.}
\label{lst:pod}
\begin{lstlisting}[language=yaml,frame=lines,numbers=left]
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: myapp-pod
  labels:
    app: myapp
spec:
  containers:
  - name: myapp-container
    image: busybox
    command: ['sh', '-c', 'echo Hello! && sleep 3600']
\end{lstlisting}
\small\textsuperscript{Źródło: \cite{kubernetes_io}}
\end{listing}

    \item \textbf{ReplicaSet} jest obiektem panującym nad ilością replik, które powinny istnieć dla danej definicji \textbf{Pod}. Jeżeli jeden z tych najmniejszych elementów zniknie (terminacja, błąd wewnętrzny lub usunięcie), to ReplicaSet będzie w stanie wygenerować większą ilość replik. W konfiguracji \ref{lst:replicaset}, oprócz części podobnych do definicji \textbf{Pod} (\ref{lst:pod}), istnieje konfiguracja odpowiedzialna za wybór odpowiedniego obiektu (\textit{tier}) oraz ilość replik (\textit{replicas}). Dzięki temu nie trzeba już definiować osobno obiektów typu \textbf{pod}, bo to ReplicaSet zajmie się ich generowaniem.

\begin{listing}
\caption{Definicja przykładowego obiektu ReplicaSet.}
\label{lst:replicaset}
\begin{lstlisting}[language=yaml,frame=lines,numbers=left]
apiVersion: apps/v1
kind: ReplicaSet
metadata:
  name: frontend
  labels:
    app: guestbook
    tier: frontend
spec:
  # modify replicas according to your case
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      tier: frontend
  template:
    metadata:
      labels:
        tier: frontend
    spec:
      containers:
      - name: php-redis
        image: gcr.io/google_samples/gb-frontend:v3
\end{lstlisting}
\small\textsuperscript{Źródło: \cite{kubernetes_io}}
\end{listing}

    \item \textbf{Deployment} jest obiektem agregującym dla obiektów podrzędnych typu \textbf{Pod} oraz \textbf{ReplicaSet}. Odpowiada bezpośrednio za ich tworzenie oraz przeprowadzanie zmian (\textit{update and rollback}). Dzięki temu nie trzeba (a wręcz nie należy \cite{kubernetes_io}) zarządzać w sposób bezpośredni obiektami niższego rzędu. Przykładowo, jeżeli wymuszamy \textit{update} danej wersji aplikacji, to deplyment tworzy dodatkowy \textbf{ReplicaSet} dla nowej wersji, który z kolei tworzy zadaną ilość obiektów \textbf{Pod}. Wtedy dopiero następuje przepięcie na nową wersję, a później redukowana jest ilość obiektów \textbf{Pod} pod starszym \textbf{ReplicaSet}, aż wreszcie sam obiekt zostaje zniszczony. Ciekawym przypadkiem jest \textit{rollback}, który pozwala w sytuacji, gdy \textit{update} okazał się wadliwy powrócić do starszej wersji \textbf{ReplicaSet}, a zniszczyć tę nową. Zgodnie z kodem \ref{lst:deployment}, całość konfiguracji agreguje elementy specyficzne dla \textbf{ReplicaSet} (\ref{lst:replicaset}) oraz \textbf{Pod} (\ref{lst:pod}) \cite{kubernetes_up_and_running}.
    
\begin{listing}
\caption{Definicja przykładowego obiektu Deployment.}
\label{lst:deployment}
\begin{lstlisting}[language=yaml,frame=lines,numbers=left]
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: nginx-deployment
  labels:
    app: nginx
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: nginx
  template:
    metadata:
      labels:
        app: nginx
    spec:
      containers:
      - name: nginx
        image: nginx:1.7.9
        ports:
        - containerPort: 80
\end{lstlisting}
\small\textsuperscript{Źródło: \cite{kubernetes_io}}
\end{listing}

    \item \textbf{Service} jest bardzo istotnym obiektem, jeżeli chodzi o upublicznienie rozwiązania użytkownikom, bo odpowiedzialny jest za ekspozycję aplikacji działającej na wielu obiektach \textbf{Pod} jako serwis w sieci. Warto zaznaczyć, że \textit{load balancing} między działającymi replikami jest wykonywany bezpośrednio przez Kubernetes. Konfiguracja manifestu \ref{lst:service} zawiera operator selekcji, gdzie wybierana jest nazwa rozwiązania oraz port, pod którym serwis aplikacji będzie dostępny.

\begin{listing}
\caption{Definicja przykładowego obiektu Service.}
\label{lst:service}
\begin{lstlisting}[language=yaml,frame=lines,numbers=left]
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-service
spec:
  selector:
    app: MyApp
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 9376
\end{lstlisting}
\small\textsuperscript{Źródło: \cite{kubernetes_io}}
\end{listing}

    \item \textbf{Volume}. Istnienie odrębnej pamięci masowej ma dwa uzasadnienia. W czasie działania kontenera, jeżeli zostanie on usunięty, to będzie on stworzony na nowo przez \textbf{ReplicaSet}, ale system plików nie przetrwa. Dodatkowo jeżeli na jednym obiekcie \textbf{Pod} będzie potrzeba, by działały dwa kontenery, to najprawdopodobniej może być potrzebny współdzielony system plików między nimi. Jest wiele typów takiej pamięci i definiuje się ją również za pomocą pliku manifest.

    \item \textbf{ConfigMap} oraz \textbf{Secrets} to obiekty służące do obsługi konfiguracji, która potrzebna jest do działania kontenerów (odseparowana, by zapewnić przenośność oraz bezpieczeństwo) \cite{kubernetes_io}.
\end{itemize}

Do obsługi klastra zazwyczaj używa się klienta \textit{kubectl}, który jest narzędziem \textit{command-line}, wysyłającym polecenia Kubernetes API. Oprócz tworzenia obiektów, pozwala ono na sprawdzanie kondycji poszczególnych komponentów.

Kubernetes stał się tym dla platform zarządzających kontenerami aplikacyjnymi, czym Linux stał się dla systemów operacyjnych serwerów - niemalże standardem. W efekcie, z rozwiązania korzystają firmy takie, jak Microsoft, IBM, Amazon, RedHat, a nawet Docker (pomimo rozwijania narzędzia SwarmKit, które zostanie omówione za moment) \cite{getting_started_with_containerization}. Ze względu na wybór tego narzędzia jako temat pracy, najważniejsze z jego zalet i wad zostaną omówione szerzej w punkcie \ref{subsec:rozliczenie}.

Idąc dalej w rankingu popularności platform zarządzających kontenerami aplikacyjnymi znajdujemy rozwiązanie Docker Swarm, które współcześnie w kontekście rozszerzonych funkcjonalności narzędzia, znane jest jako SwarmKit. Podstawowy Swarm zapewniał co prawda możliwość stworzenia klastra, ale użytkownicy narzekali na złożoną konfigurację, którą należało przygotować, by wszystko mogło działać \cite{getting_started_with_containerization}.

Dlatego też w 2016 roku zaprezentowano SwarmKit, będący bezpośrednim odpowiednikiem platformy Kubernetes, który to stał się częścią Docker Engine. W znacznym stopniu radzi sobie z zarządzaniem, szczególnie w połączeniu z Docker Compose ze względu na używanie wspólnego Docker API. Jednym z założeń projektu jest bezpieczeństwo, dlatego komunikacja między częściami klastra jest zabezpieczona od zewnątrz (TLS). Architektura jest dość prosta; każda z maszyn przynależących do klastra staje się \textit{Worker Node}, a jedna z nich \textit{Manager Node}. Tu również mamy określone obiekty odpowiedzialne za tworzenie replik, czy \textit{rolling update}, natomiast w porównaniu do platformy Kubernetes nie ma możliwości tworzenia konfiguracji danego obiektu w osobnym pliku, by później z niego uruchomić rzeczywisty komponent. Tutaj wszystkie polecenia muszą być wprowadzane ręcznie, co staje się dość uciążliwe przy bardziej skomplikowanych projektach. Dodatkowo liczba osób pracująca nad tym narzędziem nie jest tak pokaźna (102) \cite{swarmkit}. Bez względu na to, przez łatwość konfiguracji i możliwość testowania lokalnego, SwarmKit jest bardzo użyteczny do małych, bądź średnich projektów.

Apache Mesos natomiast jest narzędziem, które ma stworzyć klaster z serwerów tak, by z zewnątrz widziany był jako jeden. Dzięki temu, użytkownicy nie muszą zajmować się poszczególnymi zasobami, tylko traktują je jak jeden. Ciekawostką jest, że platforma powstała w roku 2009, przed powstaniem kontenerów Docker, więc działanie polegało jedynie na wyizolowaniu wspólnych zasobów dla konkretnych aplikacji. W tym momencie rolę zarządcy pełni Marathon - narzędzie agregujące Mesos, które może uruchamiać kontenery oraz zapewnić ich skalowanie. Pod względem zaimplementowanych funkcjonalności nie ustępuje kroku wcześniej wymienionym rozwiązaniom, ale (najprawdopodobniej) ze względu na swój wiek, projekt nie osiągnął takiej popularności \cite{getting_started_with_containerization}. Mimo to jest często używany w problemach \textit{big data} do uruchamiania narzędzi takich, jak Spark, czy Hadoop.

Amazon ECS według źródeł jest dobrym rozwiązaniem pod względem zaimplementowanych funkcjonalności. Problematyczny jest jednak temat przenośności aplikacji. Okazuje się, że konfiguracja potrzebna do wdrożenia jest mocno uzależniona od AWS i nie pozwala na łatwe przeniesienie między platformami, czy chmurami. ECS nie pozwala na użycie innych kontenerów, niż Docker. Dodatkową pomocą jest tu narzędzie Fargate, które jest zbudowane na wyższym poziomie, co pozwala użytkownikowi nie martwić się o to jak stworzyć i prawidłowo skonfigurować klaster oraz jego maszyny \cite{getting_started_with_containerization}.

Jeżeli chodzi o Microsoft AKS; rozwiązanie to boryka się z podobnymi problemami, co Amazon ECS. Przydaje się wtedy, gdy zainwestowało się w infrastrukturę Azure. Natomiast ze względu na plany migracyjne (już w trakcie realizacji) do Kubernetes \cite{acs_aks_migration}, można spodziewać się, że konfiguracje będą uwspólnione między platformami, a jedyna różnica będzie taka, że bezpośrednie zarządzanie klastrem będzie wykonywane poza świadomością użytkownika, przez AKS \cite{getting_started_with_containerization}.

\subsection{Wady i zalety platformy Kubernetes}\label{subsec:rozliczenie}

Narzędzie to jest wykorzystywane zarówno w małych aplikacjach, jak i przez duże koncerny, dzięki czemu wciąż zyskuje na popularności. Dlaczego jednak warto go używać?

Pierwszym elementem, o którym trzeba wspomnieć, to społeczność, która rozwija projekt. Jej aktywność jest na tyle istotna, że tuż premierze pierwszej wersji wykryto (i naprawiono) większość znalezionych problemów (głównie dotyczących bezpieczeństwa). Takim rezultatem nie może się pochwalić nawet Docker Swarm, który w źródle z 2016 nadal miał wiele nienaprawionych luk, a naprawa zgłoszonych problemów trwała bardzo długo \cite{orchestrating_clustering_and_managing_containers}. Oprócz utrzymania jednak ważne jest wprowadzanie nowych funkcjonalności, a to również dzieje się bardzo szybko, bo nowe wersje platformy są dostarczane średnio co (zaledwie) 100 dni \cite{getting_started_with_containerization}.

Jeżeli chodzi o funkcjonalności ściśle związane z działaniem platformy, to można tu wymienić takie jak:

\begin{itemize}
    \item \textit{service discovery} - eksponowany jest adres kontenera aplikacyjnego,
    \item równoważenie obciążenia (\textit{load balancing}) - w przypadku wystąpienia dużego ruchu, jest on przepinany automatycznie na inną replikę,
    \item zarządzanie pamięcią masową - montowanie dowolnego typu pamięci do wybranego kontenera aplikacyjnego,
    \item zautomatyzowany \textit{rollout} i \textit{rollback} - klaster dąży do zadanego stanu i rozwiązuje zależności w celu zapewnienia wysokiej dostępności aplikacji (\textit{high availability}),
    \item \textit{self-healing} - platforma jest w stanie ponownie uruchomić kontener, który zawiódł, zakończyć te, które nie reagują na \textit{health check} i nie eksponować ich dla użytkownika, dopóki nie będą gotowe,
    \item skalowalność obiektów,
    \item zarządzanie danymi wrażliwymi.
\end{itemize}

Wszystko to oferuje Kubernetes bez specjalistycznych konfiguracji z możliwością personalizacji i nieustannego dostosowywania się do wymagań ruchu sieciowego.

W perspektywie tylu zalet, jakie pojawiają się wady? Użytkownicy narzekają, że Kubernetes jest bardzo złożony na poziomie konfigurowania, a później zarządzania całym klastrem \cite{getting_started_with_containerization}. Ten pierwszy etap rzeczywiście nie jest łatwy. Szczególnie, jeśli nigdy wcześniej nie miało się do czynienia ze wszystkimi obiektami i zależnościami między nimi. Jest to bezpośredni efekt poprzednika Kubernetesa, czyli Borga. Autorzy wiedzieli, że chcą stworzyć uniwersalne narzędzie, będące w stanie zapewnić bardzo dużą skalowalność i bezpieczeństwo systemu. Przy tak rozległych wymaganiach wydaje się, że ciężko byłoby uprościć cokolwiek na poziomie konfiguracji. Jednak po wykonaniu pierwszego kroku wszystko nabiera sensu, a po stworzeniu pełnej konfiguracji wdrożenia aplikacji jednoznacznie widać, że rozwiązanie jest potężne, ale i przemyślane.

Jeżeli chodzi o problem zarządzania całym klastrem, to rzeczywiście nie jest to kwestia jedynie platformy Kubernetes. Jak wspomniano w poprzednim podrozdziale \ref{subsec:porownanie} Mesos nie był wystarczający i musiał powstać agregujący go Marathon. Podobnie Docker Swarm potrzebował ewolucji w postaci SwarmKit. Wszystkie te narzędzia powstają metodą kolejnych przybliżeń dostosowując się do potrzeb użytkowników. Wcześniej wspomniano o projekcie Rio \cite{rancher_rio} - projekt ten jest niczym innym, jak kolejnym narzędziem agregującym - tym razem na poziomie platformy Kubernetes. Dzięki dostarczeniu rozwiązania - platformy jako serwisu, ograniczy się udział użytkownika w bezpośrednim konfigurowaniu klastra, tak, by można było skupić się na istocie wdrożenia aplikacji - działaniu. Niestety obecnie dostępna jest wersja Alpha Rio, ale ze względu na bardzo sprawny postęp w implementacji (kilkadziesiąt zmian na dzień), stabilnych efektów najprawdopodobniej będzie można spodziewać się w przyszłym roku.

Kilkanaście miesięcy temu użytkownicy platformy Kubernetes narzekali na sam mechanizm tworzenia klastra - stworzenie go lokalnie nie było łatwe. Ale i tutaj szybko zareagowała aktywna społeczność. Najpierw przygotowano \textbf{Minikube} \cite{minikube} pozwalający na stworzenie klastra Kubernetes na systemach operacyjnych takich, jak macOS i Windows z użyciem wirtualizacji (klaster Kubernetes na maszynie wirtualnej Linux) oraz Linux. Wspiera on \textit{load balancing}, wyświetlanie tablicy reprezentującej status klastra i inne. Dostępne jest również rozwiązanie \textbf{Microk8s} bardzo zbliżone do pierwszego z tą różnicą, że zostało stworzone tylko dla systemu Linux. Również ograniczone do systemu operacyjnego Linux narzędzie \textbf{k3s} (5 less than K8s) zostało stworzone dla urządzeń takich, jak Raspberry Pi; do tworzenia klastrów, czy do obsługi internetu rzeczy. Obsługa kontenerów Docker została tu zastąpiona containerd. \textbf{Kind} (Kubernetes-in-Docker) natomiast zakłada uruchomienie klastra w kontenerze Docker i jest używane bezpośrednio przez programistów Kubernetes do testowania. Istnieje również wersja \textbf{Desktop Docker} (dostępne na MacOS bądź Windows) ze zintegrowaną platformą Kubernetes, ale jak mówią sami użytkownicy, to scalenie prowadzi do trudności w aktualizacji Kubernetesa, a nawet z usuwaniem klastra. \textbf{Kubeadm} jest narzędziem wymagającym dużej ilości manualnej konfiguracji. Ostatnim i najmłodszym rozwiązaniem jest \textbf{k3d} (K3s-in-Docker), które wydaje się być lekkie i łatwe w obsłudze, a dodatkowo nie jest pozbawione najważniejszych funkcjonalności platformy Kubernetes.

